%Fabian Huber
%T.IS-E2A
%15/03/2021
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img/} }
\usepackage{pgfgantt} % Pour diagrammes de gantt
%\usepackage[babel=true, kerning=true]{microtype} % Demandé par pgfgantt
\usepackage{vhistory} % Pour historique de version
\usepackage{lmodern} % Pour avoir une police lisse
\usepackage{pdflscape} % Pour afficher les diagrammes de gantt sur des pages en paysage

\setlength{\headheight}{15pt}

\title{Cahier des charges 3D Viewer}
\author{Fabian Huber}
\date{\today}

% Header and Footer
\lhead{Cahier des charges 3D Viewer}
\chead{}
\rhead{\today}

\lfoot{Version \vhCurrentVersion}
\cfoot{}
\rfoot{Page \thepage{} sur~\pageref{LastPage}}

\pagestyle{fancy}
\urlstyle{same}
\setlength{\parindent}{0pt} % To remove the indent at the begining of paragraphs

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\maketitle
	\thispagestyle{empty}
	\vfill
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sphere.png}
	\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents

% Historique des versions
\begin{versionhistory}
	\vhEntry{1.0}{22.02.2021}{Fabian Huber}{Création.}
	\vhEntry{1.1}{15.03.2021}{Fabian Huber}{Ajout du planning.}
\end{versionhistory}

\newpage

\section{Objectif}

Il existe beaucoup de programmes qui permettent d'afficher des modèles 3D.
Cela dit, j'aimerais beaucoup explorer l'aspect mathématique de la projection d'objets 3D sur un plan 2D.
Dans le cadre de ce projet, j'effectuerais une application qui permettra de visualiser des modèles 3D dans une application Windows Form.

\section{Matériel et logiciels}

\begin{itemize}
	\item Ordinateur de l'école
	\item Deux écrans
	\item Windows 10
	\item Visual Studio 2019
	\item C\#
	\item .NET 5
	\item Notion
	\item Git (hébergé sur GitLab)
	\item \LaTeX pour le cahier des charges
	\item Mardown pour la documentation technique
\end{itemize}

\section{Prérequis}

\begin{itemize}
	\item Connaissances en algèbre linéaire
	\item Savoir faire de la POO en \texttt{C\#}
	\item Savoir utiliser les \texttt{Windows Form}
\end{itemize}

\section{Spécifications}

\subsection{Chargement des modèles 3D}

\begin{itemize}
	\item 3D Viewer sera capable de charger des modèles 3D dans une scène.
	\item Ces modèles 3D sont au format \texttt{.ply}.
	\item Ils peuvent être chargés à l'aide d'un menu qui se trouve dans la partie supérieure de l'application.
	\item Ce menu est un \texttt{MenuStrip} de \texttt{Windows Form}. Le chargement sera dans \texttt{"File -> Add 3D Model\dots"}
	\item Plusieurs modèles 3D peuvent être chargé 
	 la fois. Aussi, plusieurs peuvent se trouver dans la scène en même temps.
	\item Une fois le modèle chargé il se place à l'origine (le centre, ou 0,0,0) de la scène et peut maintenant être "transformé" par l'utilisateur.
\end{itemize}

\subsection{Gestion des scènes}

\begin{itemize}
	\item Les scènes sont un endroit où l'utilisateur peut ajouter des modèles et leur faire subir des transformations diverses.
	\item Il est possible d'ajouter plusieurs objets dans une scène.
	\item Chaque objet peut être modifié individuellement.
	\item La scène contient une caméra qui peut être déplacée afin de changer l'angle de vue de celle-ci.
	\item Il est possible de sauvegarder les scènes avec toutes les informations qu'elles contiennent (par exemple: positions des modèles et de la caméra). La sauvegarde se faire avec \texttt{ctrl+s} ou dans \texttt{"File -> Save Scene\dots"}.
	\item Les scènes sont stockées au format \texttt{.json}.
	\item Il est également possible de charger une scène dans l'application. Celle-ci doit avoir été exportée par l'application au format \texttt{.json} précédemment.
	\item Si l'utilisateur essaie de charger une scène alors que la scène active n'est pas sauvegardée, l'application propose à l'utilisateur de sauvegarder celle-ci.
	\item Les scènes sont enregistrées dans un dossier de projet.
\end{itemize}

\subsection{Les dossiers de projets}

Quand l'utilisateur enregistre une scène, il l'enregistre dans un dossier de projet.
Ce dossier de projet contient le fichier qui représente une scène ainsi que les fichiers des différents modèles 3D qui se trouvent dans celle-ci.
Ces modèles 3D sont copié dans le dossier de projet au moment ou ils sont chargés sur la scène.

\subsection{Différence entre objet et modèle}
\begin{itemize}
	\item Une scène contient une liste d'objets.
	\item Un objet peut être trois choses :
	      \begin{itemize}
		      \item Un modèle 3D
		      \item Une caméra
		      \item Une source de lumière
	      \end{itemize}
	\item Les objets peuvent tous subir des transformations.
\end{itemize}

\subsection{Éclairage}

Il sera également possible d'ajouter une source de lumière dans les scènes.
Elles pourront être déplacées afin d'illuminer un objet à un angle différent.
Cette lumière impactera la façon dont l'objet sera rendu afin de simuler l'effet de la lumière sur celui-ci comme illustré dans la figure \ref{fig:flatShading}.
Cette façon d'éclairer s'appelle \textit{ombrage plat} (ou \textit{flat shading} en anglais).

\begin{figure}[htp]
	\center
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{flatShading.png}
	\caption{Illustration de l'ombrage plat.}
	\label{fig:flatShading}
\end{figure}


\subsection{Liste des transformations possibles}
\begin{itemize}
	\item Translation
	\item Rotation
	\item Homothétie
\end{itemize}

Ces transformations pourront être appliquées à chaque objet de la scène, à l'exception de l'homothétie pour la caméra et de l'homothétie et de la rotation pour la source de lumière.

\subsection{User Stories}
\begin{enumerate}
	\item En tant que user je veux pouvoir charger un modèle 3D au format \texttt{.ply} afin de pouvoir le voir dans l'application.
	\item En tant que user je veux que le modèle 3D se trouve à l'origine de la scène quand je l'ajoute.
	\item En tant que user je veux pouvoir déplacer mon modèle 3D afin de pouvoir le mettre où je veux.
	\item En tant que user je veux pouvoir tourner mon modèle 3D afin de pouvoir le voir dans tous les angles.
	\item En tant que user je veux pouvoir agrandir ou rétrécir mon modèle 3D afin de pouvoir modifier sa taille.
	\item En tant que user je veux pouvoir déplacer et tourner la caméra de la scène afin d'avoir différents angles de vue de la scène.
	\item En tant que user je veux pouvoir déplacer la source de lumière afin que l'éclairage puisse être différent selon ou elle se trouve.
	\item En tant que user je veux pouvoir sauvegarder la scène afin de pouvoir garder l'agencement des objets qui se trouvent sur celle-ci.
	\item En tant que user je veux pouvoir charger une scène afin de pouvoir récupérer l'agencement précédemment fait de mes objets.
	\item En tant que user je veux pouvoir sélectionner un objet pour lui faire subir des transformations.
\end{enumerate}

\subsection{Installation}

L'application pourra être téléchargée depuis la page release du GitLab du projet. Elle sera sous la forme d'un \texttt{.exe} qui pourra être lancé sans installeur.


\section{Mindmap}

Voir figure \ref{fig:mindmap}.

\begin{figure}[htp]
	\center
	\includegraphics[width=\linewidth]{mindmap.png}
	\caption{Mindmap du projet.}
	\label{fig:mindmap}
\end{figure}

% \section{Protocole de test}
% Todo ?

\section{Méthodologie}

Pour ce projet, je vais utiliser la méthodologie Scrum.
Notre projet étant séparé par des évaluations intermédiaires, je les utiliserais comme fin de sprint.

\section{Livrables}

\begin{enumerate}
	\item Mindmap
	\item Planning
	\item Cahier des charges
	\item Rapport de projet
	\item Manuel utilisateur
	\item Journal de travail
	\item Poster
	\item Résumé / Abstract
\end{enumerate}

\section{Dates importantes}

\begin{itemize}
	\item \texttt{Lundi 19 avril 2021} : Début du travail de diplôme
	\item \texttt{Vendredi 30 avril 2021} : Évaluation intermédiaire 1
	\item \texttt{Vendredi 14 mai 2021} : Rendu du rapport intermédiaire + poster
	\item \texttt{Vendredi 14 mai 2021} : Rendu version intermédiaire du résumé et de l'abstract (pour conseils par l'enseignant d'anglais)
	\item \texttt{Lundi 17 mai 2021} : Évaluation intermédiaire 2
	\item \texttt{Jeudi 20 mai 2021 après-midi} : Soirée poster : amis, famille, CFC, experts
	      \begin{itemize}
		      \item \texttt{14h00} : Visite des classes de 1re année (cf. SG)
		      \item \texttt{16h30} : Amis, famille, experts, enseignants Tech ES\dots
		      \item \texttt{18h00} : Fin de la soirée poster
	      \end{itemize}
	\item \texttt{Lundi 31 mai 2021} : Évaluation intermédiaire 3
	\item \texttt{Vendredi 11 juin 2021} : Rendu du travail avant 12h00
	\item \texttt{Jeudi 17 juin 2021} : Défenses à blanc + harmonisation des notes
	\item \texttt{Lundi 21 juin ou mardi 22 juin 2021} : Défenses de diplôme
\end{itemize}

\begin{landscape}

\section{Planification}

% Diagramme de gantt du projet
% https://la-bibliotex.fr/2020/04/12/creer-un-diagramme-de-gantt-avec-latex/
\subsection{Sprint 1}

\begin{ganttchart}[
	expand chart=0.7\paperheight,
	time slot unit=day,
	time slot format=isodate,
	newline shortcut=true,
	bar label node/.append style={align=left}
]{2021-04-19}{2021-04-30}
	\gantttitlecalendar{year, month=name, day, weekday=shortname} \\
	\ganttbar{Créer le struct Vector4}{2021-04-19}{2021-04-19} \\
	\ganttbar{Créer le struct Matrix4}{2021-04-20}{2021-04-20} \\
	\ganttbar{Afficher une face}{2021-04-21}{2021-04-22} \\
	\ganttbar{Faire subir des\ganttalignnewline
	transformations à une face}{2021-04-23}{2021-04-27} \\
	\ganttbar{Afficher un cube}{2021-04-28}{2021-04-30} \\
	\ganttmilestone{Évaluation intermédiaire 1}{2021-04-30}
	
\end{ganttchart}

\subsection{Sprint 2}

\begin{ganttchart}[
	expand chart=0.7\paperheight,
	time slot unit=day,
	time slot format=isodate,
	newline shortcut=true,
	bar label node/.append style={align=left}
]{2021-05-03}{2021-05-14}
	\gantttitlecalendar{year, month=name, day, weekday=shortname} \\
	\ganttbar{Créer la caméra}{2021-05-03}{2021-05-06} \\
	\ganttbar{Menu sélection objets}{2021-05-07}{2021-05-10} \\
	\ganttbar{Faire flat shading}{2021-05-11}{2021-05-14} \\
\end{ganttchart}

\subsection{Sprint 3}

\begin{ganttchart}[
	expand chart=0.7\paperheight,
	time slot unit=day,
	time slot format=isodate,
	newline shortcut=true,
	bar label node/.append style={align=left}
]{2021-05-17}{2021-05-28}
	\gantttitlecalendar{year, month=name, day, weekday=shortname} \\
	\ganttbar{Charger un fichier .ply}{2021-05-17}{2021-05-21} \\
	\ganttbar{Pouvoir charger plusieurs modèles}{2021-05-24}{2021-05-28} \\
	\ganttmilestone{Évaluation intermédiaire 2}{2021-05-17}
\end{ganttchart}

\subsection{Sprint 4}

\begin{ganttchart}[
	expand chart=0.7\paperheight,
	time slot unit=day,
	time slot format=isodate,
	newline shortcut=true,
	bar label node/.append style={align=left}
]{2021-05-31}{2021-06-11}
	\gantttitlecalendar{year, month=name, day, weekday=shortname} \\
	\ganttmilestone{Évaluation intermédiaire 3}{2021-05-31} \\
	\ganttbar{Sérialiser la scène}{2021-05-31}{2021-06-04} \\
	\ganttbar{Dé-sérialiser la scène}{2021-06-07}{2021-06-08} \\
	\ganttbar{Correction et peaufinage de la doc}{2021-06-09}{2021-06-11} \\
	\ganttmilestone{Rendu du travail}{2021-06-11}
\end{ganttchart}

\end{landscape}

\end{document}
